% uece.sty
%
% Pacote LaTeX contendo definições para facilitar a criação de trabalhos
% seguindo o padrão da Universidade Estadual do Ceará.
%
% Autor: Rudy Matela
% data: 20081208
%
% modificado por Sergio Correia
% data: 20100513

\RequirePackage{lastpage}

\newcommand{\DedicatoriaData}{}
\newcommand{\dedicatoriatext}[1]{\renewcommand{\DedicatoriaData}{#1}}

\newcommand{\AgradecimentosData}{}
\newcommand{\agradecimentostext}[1]{\renewcommand{\AgradecimentosData}{#1}}

\newcommand{\PublicacoesData}{}
\newcommand{\publicacoestext}[1]{\renewcommand{\PublicacoesData}{#1}}

\newcommand{\ResumoData}{}
\newcommand{\resumotext}[1]{\renewcommand{\ResumoData}{#1}}

\newcommand{\AbstractData}{}
\newcommand{\abstracttext}[1]{\renewcommand{\AbstractData}{#1}}

\newcommand{\DataAprovacao}{}
\newcommand{\dataaprovacao}[1]{\renewcommand{\DataAprovacao}{#1}}
\dataaprovacao{\_\_/\_\_/\_\_\_\_}

\newcommand{\ABNTcentrodata}{}
\newcommand{\centro}[1]{\renewcommand{\ABNTcentrodata}{#1}}

\newcommand{\ABNTcursodata}{}
\newcommand{\curso}[1]{\renewcommand{\ABNTcursodata}{#1}}

\newcommand{\UECEcursosimples}{}
\newcommand{\cursosimples}[1]{\renewcommand{\UECEcursosimples}{#1}}

\newcommand{\INSTITUICAOsigla}{}
\newcommand{\instituicaosigla}[1]{\renewcommand{\INSTITUICAOsigla}{#1}}

\newcommand{\UECEprograma}{}
\newcommand{\programa}[1]{\renewcommand{\UECEprograma}{#1}}

\newcommand{\ABNTautorrdata}{}
\newcommand{\autorr}[1]{\renewcommand{\ABNTautorrdata}{#1}}

\newcommand{\ABNTcoorientadordoisdata}{}
\newcommand{\coorientadordois}[1]{\renewcommand{\ABNTcoorientadordoisdata}{#1}}

\newcommand{\ABNTepigrafedata}{}
\newcommand{\epigrafe}[1]{\renewcommand{\ABNTepigrafedata}{#1}}

\newcommand{\ABNTautorepigrafedata}{}
\newcommand{\autorepigrafe}[1]{\renewcommand{\ABNTautorepigrafedata}{#1}}

\newcommand{\ABNTkwumdata}{}
\newcommand{\kwum}[1]{\renewcommand{\ABNTkwumdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTkwdoisdata}{}
\newcommand{\kwdois}[1]{\renewcommand{\ABNTkwdoisdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTkwtresdata}{}
\newcommand{\kwtres}[1]{\renewcommand{\ABNTkwtresdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTkwquatrodata}{}
\newcommand{\kwquatro}[1]{\renewcommand{\ABNTkwquatrodata}{#1}}
\newcommand{\ABNTkwcincodata}{}
\newcommand{\kwcinco}[1]{\renewcommand{\ABNTkwcincodata}{#1}}
\newcommand{\ABNTkwseisdata}{}
\newcommand{\kwseis}[1]{\renewcommand{\ABNTkwseisdata}{#1}}

\newcommand{\ABNTpcumdata}{}
\newcommand{\pcum}[1]{\renewcommand{\ABNTpcumdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTpcdoisdata}{}
\newcommand{\pcdois}[1]{\renewcommand{\ABNTpcdoisdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTpctresdata}{}
\newcommand{\pctres}[1]{\renewcommand{\ABNTpctresdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTpcquatrodata}{}
\newcommand{\pcquatro}[1]{\renewcommand{\ABNTpcquatrodata}{#1}}
\newcommand{\ABNTpccincodata}{}
\newcommand{\pccinco}[1]{\renewcommand{\ABNTpccincodata}{#1}}
\newcommand{\ABNTpcseisdata}{}
\newcommand{\pcseis}[1]{\renewcommand{\ABNTpcseisdata}{#1}}

\newcommand{\ABNTbancaumdata}{}
\newcommand{\bancaum}[1]{\renewcommand{\ABNTbancaumdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTbancadoisdata}{}
\newcommand{\bancadois}[1]{\renewcommand{\ABNTbancadoisdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTbancatresdata}{}
\newcommand{\bancatres}[1]{\renewcommand{\ABNTbancatresdata}{#1}}
\newcommand{\ABNTbancaquatrodata}{}
\newcommand{\bancaquatro}[1]{\renewcommand{\ABNTbancaquatrodata}{#1}}

\newcommand{\ABNTcodigocipum  }{} \newcommand{\codigocipum  }[1]{\renewcommand{\ABNTcodigocipum}{#1}}
\newcommand{\ABNTcodigocipdois}{} \newcommand{\codigocipdois}[2]{\renewcommand{\ABNTcodigocipdois}{#1}}
\newcommand{\codigocip}[2]{\codigocipum{#1}\codigocipdois{#2}}

\newcommand{\ABNTcidadedata}{}
\newcommand{\cidade}[1]{\renewcommand{\ABNTcidadedata}{#1}}

\newcommand{\kws}[5]{\kwum{#1}\kwdois{#2}\kwtres{#3}\kwquatro{#4}\kwcinco{#5}}
\newcommand{\pcs}[5]{\pcum{#1}\pcdois{#2}\pctres{#3}\pcquatro{#4}\pccinco{#5}}

\newcommand{\keywords}{
    \textbf{Keywords}: \ABNTkwumdata. \ABNTkwdoisdata. \ABNTkwtresdata.
    \ABNTkwquatrodata. \ABNTkwcincodata. \ABNTkwseisdata }

\newcommand{\palavraschave}{
    \textbf{Palavras-Chave}: \ABNTpcumdata. \ABNTpcdoisdata. \ABNTpctresdata.
     \ABNTpcquatrodata. \ABNTpccincodata. \ABNTpcseisdata
}

\newcommand{\dedicatoria}{
    \vspace*{20cm}
    \hspace{.3\textwidth}
    \begin{minipage}{.6\textwidth}
        \par
        \DedicatoriaData
    \end{minipage}
    \pagebreak
}

% regras da capa da dissertação
\renewcommand{\capa}{
    \begin{center}

        \includegraphics[width=2.5cm]{modelo/fig/uece}

        \normalsize\ABNTchapterfont

        \MakeUppercase{\ABNTinstituicaodata}

        \vspace{0.5cm}

        \MakeUppercase{\ABNTautordata}

        \vspace{4cm}

        \ABNTchapterfont\MakeUppercase{\ABNTtitulodata}

        \vfill
        \normalsize\MakeUppercase\ABNTlocaldata

        \normalsize\ABNTdatadata

    \end{center}
    \pagebreak
    \setcounter{page}{1}
}


\renewcommand{\folhaderosto}{

    \begin{center}
        \normalsize\MakeUppercase\ABNTautordata\par
        \vspace{4.0cm}\par
        \normalsize\MakeUppercase\ABNTtitulodata
    \end{center}

    \vspace{4cm}

    \hspace{.35\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \begin{espacosimples}
            \ABNTcomentariodata\par
        \end{espacosimples}
        \hspace{.35\textwidth}
        \begin{espacosimples}
            \esporient{\numberline {Orientador:}}{\ignorespaces\ABNTorientadordata}
        \end{espacosimples}
        \ABNTifnotempty{\ABNTcoorientadordata}{
            \hspace{.35\textwidth}
            \begin{espacosimples}
                \espcoorient{\numberline {Co-Orientador: }}{\ignorespaces\ABNTcoorientadordata}
            \end{espacosimples}
        }
    \end{minipage}

    \vfill

    \begin{center}
        \normalsize\MakeUppercase\ABNTlocaldata\par
        \normalsize\ABNTdatadata
    \end{center}

    \pagebreak
}


\gdef\uececiptitle{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)}
\newcommand{\makecippage}{
    \vspace*{14cm}
    \begin{center}
        \cipwindow
    \end{center}
    \vfill
}


\def\cipwindow{
\small
    \framebox[12.5cm]{
        \begin{minipage}[b][7.5cm][t]{1.5cm}
            \ABNTcodigocipum
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[b][7.5cm][s]{10cm}
            \ABNTautorrdata.

            \hspace{0.5cm}
             \ABNTtitulodata\ / \ABNTautordata. -- \ABNTcidadedata, \ABNTdatadata.

            \hspace{0.5cm}
            \pageref{LastPage} p.;il.

            \uececipdata

            \begin{flushright}
                \ABNTcodigocipdois
            \end{flushright}
        \end{minipage}
    }
}


\gdef\uececipdata{
    \hspace{0.5cm}
    \small Disserta\c{c}\~ao - \ABNTinstituicaodata, \ABNTcentrodata, \UECEprograma, \ABNTcidadedata, \ABNTdatadata. 

    \hspace{0.5cm}
    Orienta\c{c}\~ao: \ABNTorientadordata.

    %\hspace{0.5cm}
    %Co-orienta\c{c}\~ao: \ABNTcoorientadordata.
    
    %\hspace{0.5cm}
    %Co-orienta\c{c}\~ao: \ABNTcoorientadordoisdata.

    \hspace{0.5cm}
    $1$. \ABNTpcumdata\ $2$. \ABNTpcdoisdata\ $3$. \ABNTpctresdata\ $4$.
    \ABNTpcquatrodata\ $5$. \ABNTpccincodata.\ I.
    T\'itulo.
}



% ******** FOLHA DE ROSTO *********
\newcommand{\esporient}[2]{
    \leftskip 0em
    \@tempdima 5.5em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {#1#2\hfil}}

\newcommand{\espcoorient}[2]{
    \leftskip 0em
    \@tempdima 7em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {#1#2\hfil}}

% Altera o tamanho das fontes dos capítulos e dos apêndices
% fontstyle for header elements
\renewcommand{\rightmarkformat}{\small}
\renewcommand{\leftmarkformat}{}
\renewcommand{\thepageformat}{\small}
\renewcommand{\ABNTchaptersize}{\huge}
\renewcommand{\ABNTCHAPTERfont}{\bfseries}
\renewcommand{\ABNTChapterfont}{\bfseries}

\renewcommand{\ABNTsectionfontsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsectionfont}{\bfseries}

\renewcommand{\ABNTsubsectionfontsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsubsectionfont}{\itshape\bfseries}

\renewcommand{\ABNTsubsubsectionfontsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsubsubsectionfont}{\itshape}

\renewcommand{\ABNTparagraphfontsize}{\normalsize}
%\renewcommand{\ABNTparagraphfont}{\bfseries}

\renewcommand{\ABNTsubparagraphfontsize}{\normalsize}
\renewcommand{\ABNTsubparagraphfont}{\normalfont\bfseries}

\renewcommand{\ABNTanapsize}{\normalsize}



%Altera o espaçamento entre dots
\renewcommand\@dotsep{2}
% \setlength{\headsep}{\headsep + 1.0cm}
%
% \setlength{\footskip}{2cm}
% \setlength{\topmargin}{2cm-1in-\voffset}
% % \setlength{\headheight}{0cm}






%Altera forma de montagem do table of contents
\renewcommand\l@chapter[2]{
  \ifnum \c@tocdepth >\m@ne
    \addpenalty{-\@highpenalty}%
%      \vskip 1.5cm \@plus\p@
    \setlength\@tempdima{1em}%
    \begingroup
      \ifthenelse{\boolean{ABNTpagenumstyle}}
        {\renewcommand{\@pnumwidth}{3.5em}}
        {}
      \parindent \z@ \rightskip \@pnumwidth
      \parfillskip -\@pnumwidth
      \leavevmode \normalsize\ABNTtocchapterfont
      \advance\leftskip\@tempdima
      \hskip -\leftskip
      \MakeUppercase{#1}\nobreak\normalfont\dotfill\nobreak%
      \ifthenelse{\boolean{ABNTpagenumstyle}}
         {%
          \hb@xt@\@pnumwidth{\hss
            \ifthenelse{\not\equal{#2}{}}{{\normalfont p.\thinspace#2}}{}}\par
         }
         {%
          \hb@xt@\@pnumwidth{\hss #2}\par
         }
      \penalty\@highpenalty
    \endgroup
  \fi}


\def\@makeanapchapterhead#1{%
  {%
%  \noindent\rule{\textwidth}{1.7pt}\\\par
  \normalfont\ABNTchapterfont\ABNTanapsize
  \espaco{simples}
  \ifthenelse{\boolean{ABNTAnApIndicativoIndent}}
    {\ifthenelse{\boolean{ABNTCapAnnexAppendix}}
       {\settowidth{\ABNTanapindent}{\MakeUppercase{\anapchaptername}
          \thechapter{} \ABNTtravessao{}}}
       {\settowidth{\ABNTanapindent}{\anapchaptername
          \thechapter{} \ABNTtravessao{}}}
    }
    {}
%   \vspace*{30pt}
%
  \raggedright\espaco{1.2}\par
  \begin{list}{}{%
       \setlength{\listparindent}{0cm}%
       \setlength{\itemindent}{-\ABNTanapindent}%
       \setlength{\rightmargin}{0cm}%
       \setlength{\leftmargin}{\ABNTanapindent}%
       \setlength{\parsep}{0pt}}%
    \item %
      \ifthenelse{\equal{#1}{}}
         {\ifthenelse{\boolean{ABNTCapAnnexAppendix}}
            {\MakeUppercase{\anapchaptername}}
            {\anapchaptername}
          \thechapter \ABNTaposindicativoanap}
         {\ifthenelse{\boolean{ABNTCapAnnexAppendix}}
            {\MakeUppercase{\anapchaptername}}
            {\anapchaptername}
          \thechapter{} \ABNTtravessao{} \ABNTaposindicativoanap
            \ifthenelse{\boolean{ABNTcapchap}}%
              {\MakeUppercase{#1}}%
              {#1}}
  \end{list}
  \par\vspace{25pt}%
  }%
}

% ====  thebibliography  ====
% Almost equal to old thebibliography, but without capital page marks
% and automatically in toc if active ``sumario completo''
\renewenvironment{thebibliography}[1]%
  {% replacing \chapter*{\ABNTbibliographyname\@mkboth...}
   \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi%
%    \thispagestyle{empty}%
   \global\@topnum\z@%
   \@afterindentfalse%
   \@mkboth{\ABNTbibliographyname}{\ABNTbibliographyname}% end \chapter*{\ABNTbibliographyname...}
   \ifthenelse{\boolean{ABNTincludeintoc}}%
      {\ABNTaddcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}\ABNTbibliographyname}}
      {}
    \if@twocolumn%
      \@topnewpage[\@makeschapterhead{\ABNTbibliographyname}]%
    \else%
      \@makeschapterhead{\ABNTbibliographyname}%
      \@afterheading%
    \fi%
   \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
        {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
         \leftmargin\labelwidth%
         \advance\leftmargin\labelsep%
         \@openbib@code%
         \usecounter{enumiv}%
         \let\p@enumiv\@empty%
         \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
   \sloppy%
   \espaco{simples}
   \clubpenalty4000%
   \@clubpenalty \clubpenalty%
   \widowpenalty4000%
   \sfcode`\.\@m%
  }% end of \begin{thebibliography}
  {\def\@noitemerr
       {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
   \endlist%
  }% end of \end{thebibliography}


% estilo das seções
\renewcommand*\l@section[2]{\@dottedtocline{1}{0em}{1.6em}{\textbf{#1}}{#2} }
\renewcommand*\l@subsection[2]{\@dottedtocline{2}{0em}{2.4em}{\textit{\textbf{#1}}}{#2} }
\renewcommand*\l@subsubsection[2]{\@dottedtocline{3}{0em}{3em}{\textit{#1}}{#2}}


% Cria um comando auxiliar para montagem da lista de figuras
\newcommand{\figfillnum}[1]{%
  {\hspace{1em}\normalfont\dotfill}\nobreak
  \hb@xt@\@pnumwidth{\hfil\normalfont #1}{}\par}


% Cria um comando auxiliar para montagem da lista de tabelas
\newcommand{\tabfillnum}[1]{%
    {\hspace{1em}\normalfont\dotfill}\nobreak
    \hb@xt@\@pnumwidth{\hfil\normalfont #1}{}\par}


% Altera a forma de montagem da lista de figuras
\renewcommand*{\l@figure}[2]{
    \leftskip 3.1em
    \rightskip 1.6em
    \parfillskip -\rightskip
    \parindent 0em
    \@tempdima 2.0em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {Figura \normalfont #1}\nobreak \figfillnum{#2}}


% Altera a forma de montagem de lista de tabelas
\renewcommand*{\l@table}[2]{
    \leftskip 3.4em
    \rightskip 1.6em
    \parfillskip -\rightskip
    \parindent 0em
    \@tempdima 2.0em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {Tabela \normalfont #1}\nobreak \tabfillnum{#2}}


% Define os comandos que montam a lista de símbolos
\newcommand{\listadesimbolos}{\pretextualchapter{Lista de Símbolos}\@starttoc{lsb}}
\newcommand{\simbolo}[2]{{\addcontentsline{lsb}{simbolo}{\numberline{#1}{#2}}}#1}
\newcommand{\l@simbolo}[2]{
    \vspace{-0.75cm}
    \leftskip 0em
    \parindent 0em
    \@tempdima 7em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {\normalfont #1}\hfil\nobreak\par}


% Define o comando que monta a lista de siglas
\newcommand{\listadesiglas}{\pretextualchapter{Lista de Siglas}\@starttoc{lsg}}
\newcommand{\sigla}[2]{{\addcontentsline{lsg}{sigla}{\numberline{#1}{#2}}}#1}
\newcommand{\l@sigla}[2]{
    \vspace{-0.75cm}
    \leftskip 0em
    \parindent 0em
    \@tempdima 7em
    \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
    {\normalfont #1}\hfil\nobreak\par}


% Altera a posição da numeração de páginas dos elementos pré-textuais
\renewcommand\pretextualchapter{
    \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
    \pagestyle{empty}
    \global\@topnum\z@
    \@afterindentfalse
    \@schapter}


% Altera a posição da numeração de páginas dos elementos textuais
\renewcommand{\ABNTchaptermark}[1]{
    \ifthenelse{\boolean{ABNTNextOutOfTOC}}
        {\markboth{\ABNTnextmark}{\ABNTnextmark}}
        {\chaptermark{#1}
        \pagestyle{\chaptertitlepagestyle}}}


% Redefine o tipo de numeração das páginas
\renewcommand{\ABNTBeginOfTextualPart}{
    \renewcommand{\chaptertitlepagestyle}{plainheader}
    \renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
    }


% Ajusta a margem superior dos capítulos (3cm)
\def\@makechapterhead#1{%
  {%
%  \noindent\rule{\textwidth}{1.7pt}\\\par
%   \thispagestyle{empty}%
  \normalsize\bfseries%
  \espaco{simples}%
  \noindent%
  \parbox[b]{\textwidth}{%
    \parbox[t]{4ex}{\thechapter}%
    \parbox[t]{\textwidth-4ex-1ex}%
      {\interlinepenalty\@M\raggedright%
        \ifthenelse{\boolean{ABNTcapchap}}%
          {\MakeUppercase{#1}}%
          {#1}
      }%
    \vspace*{0cm}
    }\\[2pt]%
  }%
}

% Ajusta a margem superior das páginas que contêm elementos
% pre-textuais - abstract, resumo, agradecimentos, etc. (3cm)
\def\@makeschapterhead#1{%
  {\centering\normalsize\bfseries%
   \ifthenelse{\boolean{ABNTcapchap}}%
     {\MakeUppercase{#1}}%
     {#1}
    \par}%
  \vspace{25pt}%
  \par%
}

%Altera o tamanho do parágrafo
\setlength{\parindent}{2cm}

\newcommand{\comentariosimplificado}[1]{\newcommand{\ABNTcomentariosimplificadodata}{#1}}

\def \termodeaprovacao%
{
    \espaco{1.1}

    \begin{center}
        \normalsize\ABNTchapterfont
        \MakeUppercase{\ABNTautordata}\par
        \vspace{1cm}
        \MakeUppercase{\ABNTtitulodata}
    \end{center}

    \vspace{2cm}
    \hspace{.35\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \begin{espacosimples}
            \ABNTcomentariosimplificadodata
        \end{espacosimples}
    \end{minipage}

    {
    \noindent \large
    Aprovada em: \DataAprovacao
    }

    \vspace{1cm}

    \begin{center}
    BANCA EXAMINADORA
    \end{center}

    \setlength{\ABNTsignthickness}{0.4pt}
    \setlength{\ABNTsignskip}{2cm}

    \ABNTifnotempty{\ABNTbancaumdata}{
        \vspace{-0.5cm}
        \assinatura{\ABNTbancaumdata}
    }

    \ABNTifnotempty{\ABNTbancadoisdata}{
        \vspace{-0.5cm}
        \assinatura{\ABNTbancadoisdata}
    }

    \ABNTifnotempty{\ABNTbancatresdata}{
        \vspace{-0.5cm}
        \assinatura{\ABNTbancatresdata}
    }

    \ABNTifnotempty{\ABNTbancaquatrodata}{
        \vspace{-0.5cm}
        \assinatura{\ABNTbancaquatrodata}
    }

    \vfill

    \pagebreak
}


\def \makeepigrafe%
{
    \vspace*{20cm}
    \hspace{.5\textwidth}
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
        \par
        \textit{
            \ABNTepigrafedata \\
            \bfseries \ABNTautorepigrafedata
        }
    \end{minipage}
    \pagebreak
}
